\subsection{Model-View-Controller}
\label{sec:mvc}
Das \ac{MVC}-Muster wurde zum ersten Mal in der Programmiersprache Smalltalk-80
beschrieben. Es trennt drei wichtige Bestandteile eines Programms voneinander:
die Daten (Model), die Ansicht (View) und die Steuerung (Controller). Dadurch
sollen folgenschwere Abhängigkeiten zwischen diesen Bestandteilen vermieden
werden. Das Modell enthält die Daten selbst und die Operationen zur Verwaltung
der Daten wie \zB zur Speicherung. Die Ansicht widmet sich nur der Darstellung
der Daten und die Steuerung nimmt die Benutzereingaben entgegen, leitet sie
ans Modell weiter und aktualisiert die Ansicht bei Datenänderungen. Dabei kann
\ac{MVC} sowohl als Entwurfs- als auch als Architekturmuster
\chapterReference{sec:architekturmuster} angewendet werden und ist eng verwandt
mit dem Schichtenmodell \chapterReference{sec:schichtenmodell}.

Durch diese Trennung der Belange wird verhindert, dass eine Änderung der
Struktur der Daten Auswirkungen auf die Logik und die Präsentation hat, ein
Austausch der Ansicht wird erleichtert und der Code zur Steuerung der Anwendung
wird \NOT durch den Code für die Datenhaltung und für die Präsentation
verunreinigt. Auch die Testbarkeit wird erhöht, da eine Komponente ohne
Probleme durch ein Mocking-Framework ersetzt werden kann
\chapterReference{sec:testwerkzeuge}.

\ac{MVC} wird in zahlreichen modernen Frameworks bereits implementiert wie \zB
\ac{JSF} \chapterReference{sec:primefaces}.